<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<terms>

  <term>
    <name>종중유사단체</name>
    <concept>고유종중이 공동선조의 분묘 수호와 제사, 종원 상호 간 친목 등을 목적으로 하는 자연발생적인 관습상 집단인 반면, 이와 달리 조직상·구성원상의 한계를 두는 것이 종중유사단체이다. 종중유사단체는 특정의 시조(공동선조)의 후손임을 표방하기는 하나, 예를 들면 구성원을 성년의 남자로만 특정한다든지, 일정한 지역에 거주하는 후손들로 특정한다든지 하여 조직적 또는 구성적 한계를 둔다.</concept>
    <example>인위적인 조직행위를 거쳐 성립한 종중유사단체의 회칙 등에서 공동선조의 후손 중 남성만을 구성원으로 한정하고 있다고 하더라도, 그러한 사정만으로 그 회칙 등이 무효로 되는 것은 아니다.</example>
    <image>images/종중유사단체.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>정기행위</name>
    <concept>정기행위란 이행이 정해진 시기에 이루어지지 않으면 채무의 본지에 따른 이행으로서의 의미를 상실하는 경우를 말하며, 부양료 청구와 같이 이행이 지체되면 회복할 수 없는 손해가 발생하는 경우도 이에 해당한다. 이러한 경우에는 채무자가 장래의 이행을 확약하더라도, 채권자로서는 미리 판결을 받을 필요성이 인정된다.</concept>
    <example>영상물 제작·공급 채무가 그 이행에 도급인의 협력을 필요로 하고 그 성질상 정기행위에 해당하는 경우, 도급인의 협력 거부로 인한 채무불이행으로 수급인의 채무가 이행불능에 이르게 되었다면, 수급인은 대금 전부를 청구할 수 있는 여지가 있다.</example>
    <image>images/정기행위.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>준소비대차</name>
    <concept>돈과 같은 대체물을 줘야하는 기존의 법률관계를 소비대차 관계로 새롭게 설정하는 것을 준소비대차라고 한다. 준소비대차는 원래 있는 법률관계를 동일성을 유지한채 소비대차 관계로 변경하는 것일 뿐 별도의 소비대차 계약을 체결하는 것이 아니다.</concept>
    <example>준소비대차는 기존채무를 소멸시키고 신채무를 성립시키는 계약이라는 점에서는 경개와 동일하지만, 경개의 경우 기존채무와 신채무 사이에 동일성이 인정되지 않는 반면 준소비대차의 경우에는 원칙적으로 양 채무 사이의 동일성이 인정된다. 이 경우 기존채무의 소멸과 신채무의 성립은 서로 조건관계에 있으므로, 기존채무가 부존재하거나 무효인 때에는 신채무가 성립하지 않고, 신채무가 무효이거나 취소된 경우에는 기존채무는 소멸하지 않은 것으로 된다. 또한 기존채무와 신채무의 동일성이란 기존채무에 수반된 담보권이나 항변권 등이 당사자의 의사 또는 계약의 성질에 반하지 않는 한 신채무에도 그대로 존속한다는 의미이다.</example>
    <image>images/준소비대차.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>전환사채</name>
    <concept>전환사채란 발행회사의 주식으로 전환할 수 있는 사채를 말한다. 주주 외의 자에게 전환사채를 발행하기 위해서는  정관에 근거가 있거나 주주총회 특별결의를 거쳐야 하며 신기술의 도입, 재무구조의 개선 등 경영상 필요성도 요구된다.</concept>
    <example>전환사채는 전환권의 행사에 의하여 장차 주식으로 전환될 수 있는 권리가 부여된 사채로서, 이러한 전환사채의 발행은 주식회사의 물적 기초와 기존 주주들의 이해관계에 영향을 미친다는 점에서 사실상 신주를 발행하는 것과 유사하므로, 전환사채의 발행의 경우에도 신주발행무효의 소에 관한 상법 규정이 유추적용된다.</example>
    <image>images/전환사채.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>처분문서</name>
    <concept>증명의 대상이 되는 법률행위 또는 처분이 문서 자체에 의하여 이루어진 경우, 그 문서를 처분문서라고 한다.</concept>
    <example>처분문서는 그 성립의 진정함이 인정되는 이상 법원은 그 기재 내용을 부인할 만한 분명하고도 수긍할 수 있는 반증이 없으면 처분문서에 기재된 문언대로 의사표시의 존재와 내용을 인정하여야 한다.</example>
    <image>images/처분문서.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>보고문서</name>
    <concept>작성자가 어떤 사실을 보고·기술하거나 그에 관한 의견이나 감상을 기재한 문서를 보고문서라고 한다.</concept>
    <example>공증인이나 공증사무취급이 인가된 합동법률사무소의 구성원인 변호사가 촉탁인 또는 대리촉탁인의 신청에 의하여 자신이 직접 청취한 진술, 그 목도한 사실, 기타 실험한 사실을 기재한 공증에 관한 문서는 보고문서로서 공문서라 할 것이므로, 민사소송법에 의하여 그 진정성립이 추정된다.</example>
    <image>images/보고문서.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>운전</name>
    <concept>도로교통법상 운전이란 도로에서 차를 그 본래의 사용방법에 따라 사용하는 것을 말한다. 이때 자동차를 그 본래의 사용방법에 따라 사용하였다고 하기 위하여는 단지 엔진을 시동시켰다는 것만으로는 부족하고 이른바 발진조작의 완료를 요한다.</concept>
    <example>피고인이 시동을 걸지 못하고 제동장치를 조작하다 차량이 후진하면서 추돌 사고를 야기하여 특정범죄가중법 위반(위험운전치상)으로 기소된 경우, 당사 차량의 시동이 켜지지 않은 상태였다면 자동차를 운전 즉, 본래의 사용방법에 따라 사용했다고 볼 수 없다.</example>
    <image>images/운전.png</image>
  </term>

    <term>
    <name>연대채무</name>
    <concept>2인 이상의 채무자가 각자 채무 전부를 이행할 의무를 부담하되, 채무자 1인의 이행으로 다른 채무자도 그 의무를 면하게 되는 다수당사자의 채권관계를 말한다.</concept>
    <example>연대채무자 중 1인이 채무 일부를 면제받는 경우에 그 연대채무자가 지급해야 할 잔존 채무액이 부담부분을 초과하는 경우에는 그 연대채무자의 부담부분이 감소한 것은 아니므로 다른 연대채무자의 채무에도 영향을 주지 않아 다른 연대채무자는 채무 전액을 부담하여야 한다. 반대로 일부 면제에 의한 피면제자의 잔존 채무액이 부담부분보다 적은 경우에는 차액(부담부분 - 잔존 채무액)만큼 피면제자의 부담부분이 감소하였으므로, 차액의 범위에서 면제의 절대적 효력이 발생하여 다른 연대채무자의 채무도 차액만큼 감소한다.</example>
    <image>images/연대채무.png</image>
  </term>


    <term>
    <name>경개</name>
    <concept>경개란 신채무를 성립시키고 구채무를 소멸시키는 유상계약을 말한다. 채무의 중요한 부분을 변경함으로써(동일성이 유지되지 않음) 신채무를 성립시키는 동시에 구채무를 소멸하게 하는 계약이다.</concept>
    <example>경개계약은 신채권을 성립시키고 구채권을 소멸시키는 처분행위로서 신채권이 성립되면 그 효과는 완결되고 경개계약 자체의 이행의 문제는 발생할 여지가 없으므로 경개에 의하여 성립된 신채무의 불이행을 이유로 경개계약을 해제할 수는 없다.</example>
    <image>images/경개.png</image>
  </term>

    <term>
    <name>혼동</name>
    <concept>채권·채무와 같이 서로 대립하는 2개의 법률상 지위 또는 자격이 동일인에게 귀속하는 사건이다. 채권과 채무가 동일한 주체에 귀속한 때에는 채권은 소멸하지만, 그 채권이 제3자의 권리의 목적인 때에는 소멸하지 않는다. 한편, 동일한 물건에 대한 소유권과 다른 물권(점유권 제외)이 동일한 사람에게 귀속한 때에는, 그 물권이 제3자의 권리의 목적이 아닌 한, 다른 물권이 소멸하는 것도 혼동이라고 한다.</concept>
    <example>부동산에 관하여 A의 선순위 근저당권, b의 후순위 근저당권, C와 d의 가압류등기가 순차로 경료된 후 b가 해당 부동산의 소유권을 취득한 경우, b의 근저당권이 혼동으로 소멸한다고 보면 C와 d는 부당한 이득을 얻고 b는 손해를 입게 되므로, b의 근저당권은 소유권 취득 후에도 혼동으로 소멸하지 않는다.</example>
    <image>images/혼동.png</image>
  </term>


<term>
    <name>사실조회</name>
    <concept>법원이 공공기관·학교, 그 밖의 단체·개인 또는 외국의 공공기관에게 그 업무에 속하는 사항에 관하여 필요한 조사 또는 보관중인 문서의 등본·사본의 송부를 촉탁하는 것을 사실조회라고 한다.</concept>
    <example>동일한 감정사항에 대하여 2개 이상의 감정기관이 서로 모순되거나 불명료한 감정의견을 내놓고 있는 경우 법원이 그 감정 결과를 증거로 채용하여 사실을 인정하기 위해서는 다른 증거자료가 뒷받침되지 않는 한, 각 감정기관에 대하여 감정서의 보완을 명하거나 증인신문이나 사실조회 등의 방법을 통하여 정확한 감정의견을 밝히도록 하는 등 적극적인 조치를 강구하여야 하며, 전문적인 학식과 경험이 있는 자가 작성한 의견이 기재된 서면이 서증의 방법으로 제출된 경우 또는 사실조회에 대한 회신의 형태로 법원에 제출된 경우 사실심법원이 이를 채택하여 사실인정의 자료로 삼으려할 때에도 마찬가지로 적용된다.</example>
    <image>images/사실조회.png</image>
  </term>


<term>
    <name>출재, 출연</name>
    <concept>자기의 재산의 감소로 타인의 재산을 증가하게 하는 것을 말한다.</concept>
    <example>주채무자의 부탁으로 보증인이 된 자가 과실 없이 변제 기타의 출재로 주채무를 소멸하게 한 때에는 주채무자에 대하여 구상권이 있다.</example>
    <image>images/출재.png</image>
  </term>

<term>
    <name>법률행위</name>
    <concept>자기의 의사에 따른 법률효과를 발생시키는 행위로서 의사표시를 불가결의 요소로 하는 법률요건이다.</concept>
    <example>법률행위의 해석에 있어 당사자가 표시한 문언에 의하여 객관적인 의미가 명확하게 드러나지 않는 경우에는 문언의 형식과 내용, 법률행위가 이루어진 동기 및 경위, 당사자가 법률행위에 의하여 달성하려는 목적과 진정한 의사, 거래의 관행 등을 종합적으로 고려하여 사회정의와 형평의 이념에 맞도록 논리와 경험의 법칙, 그리고 사회일반의 상식과 거래의 통념에 따라 합리적으로 해석하여야 한다.</example>
    <image>images/법률행위.png</image>
  </term>

<term>
    <name>형성권</name>
    <concept>일방적인 의사표시에 의하여 법률관계의 변동(권리의 발생·변경·소멸)을 일어나게 할 수 있는 법적 지위를 말한다.</concept>
    <example>기한이익 상실의 특약은 그 내용에 의하여 일정한 사유가 발생하면 채권자의 청구 등을 요함이 없이 당연히 기한의 이익이 상실되어 이행기가 도래하는 것으로 하는 정지조건부 기한이익 상실의 특약과 일정한 사유가 발생한 후 채권자의 통지나 청구 등 채권자의 의사행위를 기다려 비로소 이행기가 도래하는 것으로 하는 형성권적 기한이익 상실의 특약의 두 가지로 대별할 수 있고, 기한이익 상실의 특약이 위의 양자 중 어느 것에 해당하느냐는 당사자의 의사해석의 문제이지만 일반적으로 기한이익 상실의 특약이 채권자를 위하여 둔 것인 점에 비추어 명백히 정지조건부 기한이익 상실의 특약이라고 볼 만한 특별한 사정이 없는 이상 형성권적 기한이익 상실의 특약으로 추정하는 것이 타당하다.</example>
    <image>images/형성권.png</image>
  </term>

  <term>
    <name>공로</name>
    <concept>불특정 다수인 또는 차마가 자유롭게 통행할 수 있는 공공성을 지닌 장소이다.</concept>
    <example>공로에 통할 수 있는 자기의 공유토지를 두고 공로에의 통로라 하여 남의 토지를 통행한다는 것은 허용될 수 없다. 설령 위 공유토지가 구분소유적 공유관계에 있고 공로에 접하는 공유 부분을 다른 공유자가 배타적으로 사용·수익하고 있다고 하더라도 마찬가지이다.</example>
    <image>images/공로.png</image>
  </term>

    <term>
    <name>계속범</name>
    <concept>범위침해 내지 법익에 대한 위험을 초래한 후 어느 정도 시간적 계속이 있어야 기수가 되고 기수 후에도 법익침해 또는 법익에 대한 위험이 계속되고 있는 동안에는 범죄행위가 종료되지 않고 계속되는 범죄이다(예: 감금죄).</concept>
    <example>성폭력처벌법 위반(카메라 등 이용 촬영물 소지 등)죄와 성폭력처벌법 위반(허위영상물 소지 등)죄는 카메라 등 이용 촬영물이나 허위영상물임을 알면서 소지를 개시한 때부터 지배관계가 종료한 때까지 하나의 죄로 평가되는 이른바 계속범이다.</example>
    <image>images/계속범.png</image>
  </term>

    <term>
    <name>거동범</name>
    <concept>범죄의 성립을 위해 결과의 발생을 필요로 하지 않고 일정한 행위가 있으면 성립하는 범죄이다(예: 폭행죄, 명예훼손죄, 위증죄, 무고죄).</concept>
    <example>주거침입죄가 거동범인 이유는 주거의 평온 침해라는 결과가 아니라 침입행위 자체를 구성요건으로 삼고 있기 때문이다.</example>
    <image>images/거동범.png</image>
  </term>

    <term>
    <name>위요지</name>
    <concept>건조물에 인접한 주변 토지로서 관리자가 외부와의 경계에 문과 담 등을 설치하여 그 토지가 건조물의 이용을 위하여 제공된 공간임이 명확하게 드러나는 경우를 의미한다.</concept>
    <example>건조물침입죄에서 침입행위의 객체인 건조물은 건조물침입죄가 사실상 주거의 평온을 보호법익으로 하는 점에 비추어 엄격한 의미에서의 건조물 그 자체뿐만이 아니라 그에 부속하는 위요지를 포함하지만, 여기서 위요지라고 함은 건조물에 인접한 그 주변의 토지로서 외부와의 경계에 담 등이 설치되어 그 토지가 건조물의 이용에 제공되고 또 외부인이 함부로 출입할 수 없다는 점이 객관적으로 명확하게 드러나야 한다. 그러나 관리자가 일정한 토지와 외부의 경계에 인적 또는 물적 설비를 갖추고 외부인의 출입을 제한하고 있더라도 그 토지에 인접하여 건조물로서의 요건을 갖춘 구조물이 존재하지 않는다면 이러한 토지는 건조물침입죄의 객체인 위요지에 해당하지 않는다.</example>
    <image>images/위요지.png</image>
  </term>

      <term>
    <name>참칭상속인</name>
    <concept>정당한 상속권이 없음에도 자신이 상속인인 것처럼 믿게 하는 외관을 갖추거나 상속인임을 참칭하면서 상속재산의 전부 또는 일부를 점유하여 진정한 상속인의 상속권을 침해하는 자를 말한다.</concept>
    <example>상속회복청구는 자신이 진정한 상속인임을 전제로 상속으로 인한 소유권 또는 지분권 등 재산권의 귀속을 주장하면서 참칭상속인 또는 참칭상속인으로부터 상속재산에 관한 권리를 취득하거나 새로운 이해관계를 맺은 제3자를 상대로 상속재산의 반환을 청구하는 것이다.</example>
    <image>images/참칭상속인.png</image>
  </term>

        <term>
    <name>위계</name>
    <concept>행위자가 일정한 목적을 달성하기 위하여 상대방에게 오인·착각 또는 부지를 유발한 후 이를 이용하는 것을 의미한다.</concept>
    <example>위계에 의한 공무집행방해죄에 있어서 위계란 행위자의 행위목적을 이루기 위하여 상대방에게 오인, 착각, 부지를 일으키게 하여 그 오인, 착각, 부지를 이용하는 것을 말하는 것으로 상대방이 이에 따라 그릇된 행위나 처분을 하여야만 이 죄가 성립하고, 만약 범죄행위가 구체적인 공무집행을 저지하거나 현실적으로 곤란하게 하는 데까지는 이르지 않고 미수에 그친 경우에는 위계에 의한 공무집행방해죄로 처벌할 수 없다.</example>
    <image>images/위계.png</image>
  </term>


</terms>